%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2022-2024 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[17pt, aspectratio=43]{beamer}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-beamer}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-auto}

\title{Automatismes}
\subtitle{Taux d'évolution 2}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle

  {
    \small
    \textbf{Capacité :}
    Passer d'une formulation additive (\enquote{augmenter de 5\%}, respectivement \enquote{diminuer de 5\%}) à une formulation multiplicative (\enquote{multiplier par 1,05}, respectivement \enquote{multiplier par 0,95}) ;
    Calculer le taux d'évolution équivalent à plusieurs évolutions successives ;
    Calculer un taux d'évolution réciproque.
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item Calculer le coefficient multiplicateur associé à une diminution de 20\%.
    \item Pour un coefficient multiplicateur de 1,33 le taux d'évolution en pourcentage est \blanc{+33\%}.
    \item Un prix augmente de 20~\% puis baisse de 30~\%. Quelle est l’évolution globale de ce prix ?
    \item Une diminution de 50~\% est compensée par une augmentation de \blanc{XX}~\%.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item En un an, les revenus d'une apicultrice ont été multipliés par 0,98. À quelle évolution (en pourcentage) cela correspond-il ?
    \item Compléter : Augmenter de 3\% revient à multiplier par \blanc{1,03}.
    \item À quelle évolution globale correspond une hausse de 10~\% suivi d’une baisse de 20~\% ?
    \item On a appliqué à un prix une baisse de 20~\%. Déterminer le pourcentage de hausse qui permet de retrouver le prix initial.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item Un prix est multiplié par 0,84. Quel est le taux d'évolution de ce prix ?
    \item Compléter. Augmenter une quantité de 14\% c'est la multiplier par \blanc{1,14}
    \item Une baisse de 10~\% suivie d’une baisse de 20~\% correspond à une baisse globale de \blanc{XX}~\%.
    \item Quel pourcentage d'évolution faut-il appliquer pour retrouver la valeur initiale, après une baisse de 10~\% ?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item La production de blé d'un agriculteur a été multipliée par 1,12 cette année. Quel est le taux d'évolution correspondant ?
    \item Par combien faut-il multiplier une quantité positive pour que celle-ci diminue de 15\% ?
    \item Déterminer le taux global d’une hausse de 10~\% suivie d’une baisse de 20~\%.
    \item Le prix d’un article augmente de 100~\%. Quel pourcentage de réduction doit-on appliquer pour qu'il retrouve son prix initial ?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item Multiplier par 0,57, c'est diminuer de \ldots\%.
    \item Augmenter une quantité de 30\% revient à la multiplier par \blanc{1,3}.
    \item Les ventes d'une entreprise ont baissé de 20~\% en 2021. Quel pourcentage d'augmentation faudrait-il avoir en 2022 pour annuler cette baisse ?
    \item Un prix est baissé de 10~\% puis augmenté de 10~\%. Quel est, en pourcentage, le taux d’évolution global correspondant à ces évolutions successives ?

      Préciser si c’est une augmentation ou une diminution.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item Multiplier par 1,4, c'est augmenter de \ldots\%.
    \item Diminuer de 1\%, c'est multiplier par \ldots.
    \item Une action cotée en bourse a subi une baisse de 10~\% suivie d’une hausse de 20~\%. Donner, en pourcentage, le taux d'évolution global.
    \item Le nombre d'animaux recueillis dans un refuge a augmenté de 20~\% en une année. Quelle évolution (en pourcentage) faudrait-il appliquer pour revenir à la situation initiale ?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item Multiplier par 1,234, c'est augmenter de \ldots\%.
    \item Diminuer de 27\%, c'est multiplier par \ldots.
    \item Le nombre de clients insatisfaits d'une entreprise a augmenté de 25\% en un an. Quel devrait être l'évolution de ce nombre pour revenir au niveau initial ?
    \item Une coureuse de marathon a réussi à diminuer son record personnel de 20\% la première année, puis de 10\% la seconde année. Quelle a été l'évolution globale ?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}
